博通併高通志在必得，預計將提高價格或進行市場惡意收購

根據《Fortune》雜誌網站報導，行動晶片大廠高通（Qualcomm）台北時間 13 日晚間宣布，公司董事會成員一致決定拒絕網通晶片大廠博通（Broadcom）11 月 6 日提出的主動收購邀約，理由是博通的收購邀約「嚴重低估了高通」。就在高通發表聲明數小時後，博通迅速回應，稱該公司仍「完全致力」於收購高通，並稱高通的股東對這筆交易很感興趣。

報導指出，對博通的回應，市場人士認為，博通收購高通看來是志在必得。博通可能很輕易地將收購價提高至每股 80 美元或 90 美元以上，將交易的最終收購價迅速推高。

報導進一步指出，高通董事會主席 Paul Jacobs 於 13 日晚間聲明表示，博通收購邀約嚴重低估了高通在行動技術的領導地位，以及未來的成長前景。這樣的說法，很顯然為博通提高收購價打開大門。

博通執行長 Hock Tan 素以在半導體產業擁有豐富併購經驗聞名。高通發布聲明後，Hock Tan 立即回應，表示博通仍「完全致力」於收購高通，並稱高通股東對這筆交易非常感興趣。Hock Tan 指出，「許多高通股東已向我們表達，他們希望高通與我們討論收購計畫。因此，我們仍然有強烈的意願希望能與高通董事會、管理層合作。」

不過，有分析師表示，這是一種不加掩飾的威脅，旨在向外界透露，必要時博通將發起惡意收購，因博通可輕易將收購價提高至每股 80 美元或 90 美元，將最終收購價持續推高，且仍能從交易中獲得好處。

事實上，博通已向分析師和投資者表示，收購高通後，可削減高通支出 30 億美元，並將營運利潤提高約 30%。不過，這沒有考慮到高通與蘋果之間的專利權糾紛，或許這將使該公司每年損失 30 億美元。但 Hock Tan 暗示，他們很快就能把這些事搞定。

市場分析機構 Sanford C. Bernstein & Co 分析師斯 Stacy Rasgon 一份投資報告指出，博通將適時提高報價，或許會與更激進的動作同時發生，將使此收購案更合理。另一市場研究機構 Canaccord Genuity 分析師 Mike Walkley 指出，認為博通可能會提高收購報價。Mike Walkley 表示，高通與博通第一次接觸的結果顯示，高通的授權業務仍被低估，且兩家公司都認為，高通可以解決與蘋果和另一些主要 OEM 廠商的授權爭議。

加拿大皇家銀行分析師 Amit Daryanani 預期，如果 Hock Tan 遵循一貫方法，可能很快就會拋棄高通的部分業務，使用拋棄該業務所得的收益來償還債務，並改善現金流。Amit Daryanani 表示，高通除了市場領先的行動晶片業務，授權專利等其他部門都可「保留、拆分或關閉」。如此一來，博通不僅可解決與客戶糾紛的問題，且還能透過本質上的變化高通業務模式，以解決各種專利訴訟問題。

近期以來，與蘋果訴訟不斷使財報收入銳減，高通股價截至 2017 年 10 月底已下跌 20%，來到最低每股 51 美元的價位。13 日美股交易期間，高通股價上漲 3.07%，逼近每股 66 美元，不過仍低於博通每股 70 美元的收購價。2017 年以來，博通股價上漲了近 50%，13 日美股，博通的股價基本與上一交易日持平，收盤價來到每股 264.28 美元。

（首圖來源：Flickr/Nate McBean CC BY 2.0）